% 1. Стиль и язык
\documentclass[utf8x, 12pt]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

% Остальные стандартные настройки убраны в preamble.inc.tex.
\include{preamble.inc}

\usepackage{listings}

\lstset{
	captionpos=t,
	breaklines=true,
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
}
\renewcommand{\lstlistingname}{Листинг}
\captionsetup[lstlisting]{justification=raggedright, singlelinecheck=false}
\captionsetup[table]{justification=raggedright, singlelinecheck=false}

\newcommand\sect[1]{\section*{#1}\addcontentsline{toc}{section}{#1}}
\newcommand\subsect[1]{\subsection*{#1}\addcontentsline{toc}{subsection}{#1}}
\newcommand\chapt[1]{\chapter*{#1}\addcontentsline{toc}{chapter}{#1}}
\newcommand\append[2]{\chapter*{Приложение #1. #2}\addcontentsline{toc}{chapter}{#1 \quad #2}}



\DeclareCaptionLabelSeparator{dash}{ --- }
\captionsetup{labelsep=dash}

%opening
\title{Курсовая работа по курсу "Конструирование компиляторов" \\ Тема: "Компилятор для MiniJava"}
\author{Дикопалова Т.С., Красиков А.С. \\ ИУ7-29}
\date{2014 г.}

\begin{document}

\thispagestyle{empty}
\includepdf{titul.pdf}
\thispagestyle{empty}
\includepdf{tz.pdf}


%\maketitle
\setcounter{page}{1}
\chapter*{Реферат}
Отчёт 39 с., 4 ч., 3 рис., 1 табл., 5 источников, 3 прил.

КОМПИЛЯЦИЯ, MINIJAVA, BISON, RAGEL, LLVM

Целью работы является разработка компилятора языка MiniJava в байт-код для виртуальной машины LLVM.

Для осуществления лексического анализа применяется компилятор конечных автоматов Ragel, для синтаксического --- генератор парсеров Bison.
Для генерации байт-кода используется LLVM API

Разработанный компилятор полностью соответствует официальным спецификациям данного языка и может быть использован для компиляции программ, написанных на языке MiniJava.
Предусмотрены некоторые расширения операторов языка.

Компилятор поставляется вместе с набором тестов на синтаксический анализ, семантический анализ и кодогенерацию.

\tableofcontents
%\setcounter{tocdepth}{-1}
%\setcounter{secnumdepth}{-1}
\thispagestyle{plain}
\newpage

\chapt{Введение}
Целью данной работы является разработка компилятора языка MiniJava в байт-код для виртуальной машины LLVM.
Для достижения этой цели требуется решить следующие задачи:
\begin{enumerate}
	\item Изучение грамматики и особенностей языка MiniJava, составление грамматики, которая будет использоваться для парсинга кода на этом языке.
	\item Разработка лексического анализатора для данной грамматики.
	\item Разработка синтаксического анализатора для данной грамматики.
	\item Разработка семантического анализатора для полученного после синтаксического разбора AST-дерева.
	\item Разработка модуля генерации кода по корректному AST-дереву.
	\item Тестирование разработанных модулей.
\end{enumerate}

\sect{MiniJava}
Язык MiniJava представляет собой подмножество языка Java со следующими ограничениями~\cite{cambridge}:
\begin{itemize}
	\item запрещено перегружать функции по входным параметрам;
	\item выражение \verb|System.out.println( ... );| может выводить только целочисленные значения;
	\item выражение \verb|e.length| применимо только к выражениям типа \verb|int []|;
	\item поддерживается только публичное наследование классов;
	\item экземпляры объектов могут быть только публичными;
	\item не может быть статических экземпляров классов.
\end{itemize}

Данный язык является учебным и поддерживает только следующие базовые типы: \verb|int|, \verb|boolean|, \verb|int []|.
Формальная БНФ для MiniJava приведена в листинге~\ref{list:list1} приложения А.

Несмотря на ограничения языка, в данной работе предусмотрена реализация дополнительных возможностей, среди которых можно выделить:
\begin{itemize}
	\item при переопределении метода типы входных аргументов метода не обязаны строго совпадать: допустимо, чтобы они наследовались от искомых типов;
	\item тип возвращаемого значения метода при переопределении не обязан строго совпадать с типом возвращаемого значения перегружаемого метода: допустимо, чтобы он наследовался от искомого типа;
	\item вывод переменных типа \verb|boolean| с помощью функции \verb|System.out.println|;
	\item инициализация переменных при объявлении;
	\item дополнительные операции численного сравнения;
	\item операция возведения в степень.
\end{itemize}

\sect{LLVM}
LLVM(Low Level Virtual Machine) --- это универсальная система анализа, трансформации и оптимизации программ, реализующая виртуальную машину с RISC-подобными инструкциями.
Его разработка началась в 2000 году в Университете Иллинойса.
На момент написания данной работы LLVM используется такими компаниями, как Apple, Adobe, Google.
В качестве примера реального использования LLVM можно привести подсистему OpenGL GPGPU в MacOS X 10.5~\cite{llvm}.

В основе LLVM лежит промежуточное представление кода в форме SSA, над которым можно производить изменения во время компиляции, компоновки и выполнения.
Из этого представления генерируется оптимизированный машинный код для целого ряда платформ.
Поддерживается как статическая, так и динамическая компиляция (just-in-time).
LLVM поддерживает генерацию кода для x86, x86-64, ARM, PowerPC, SPARC, MIPS, IA-64, Alpha.

LLVM написана на C++ и портирована на большинство *nix-систем и Windows.
В качестве одного из последних достижений LLVM можно отметить перенос компиляции FreeBSD с gcc на clang~\cite{llvm_freebsd}.
Система имеет модульную структуру и может расширяться дополнительными алгоритмами трансформации (compiler passes) и кодогенераторами для новых аппаратных платформ.
Компиляторы под LLVM, как правило, линкуются с библиотеками LLVM и используют для генерации промежуточного байт-кода предоставляемое API для C++.

\subsect{Обзор типов данных}
LLVM поддерживает следующие основные типы:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Void}: \verb|void|.
	Данный тип не представляет никаких значений и размер его равен 0.
	\item \textbf{Функция}: \verb|<returntype> (<parameter list>)|.
	Представляет собой сигнатуру функции.
	\item \textbf{Типы первого класса}.
	Являются наиболее важными.
	Только значения этих типов могут обрабатываться инструкциями.
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Типы с одним значением.}
		Типы, значения которых могут помещаться в регистры.
		Среди них можно выделить типы: целое число (\verb|i1, i32, i1942652|), число с плавающей точкой (\verb|half, float, double, fp128|), указатель (\verb|<type> *|), вектор (\verb|< <# elements> x <elementtype> >|).
		\item \textbf{Метка}: \verb|label|.
		Для представления меток кода.
		\item \textbf{Метаданные}: \verb|metadata|.
		Для представления внедренных метаданных.
		\item \textbf{Аггрегирующие типы}.
		Представляют собой подмножество производных типов, которые могут содержать несколько дочерних типов.
		Среди них можно выделить массивы (\verb|[<# elements> x <elementtype>]|) и структуры (\verb|type { <type list> }|).
		Тип вектор не является аггрегирующим типом.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsect{Обзор операций}
Инструкции LLVM классифицируют на:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Терминаторы}: \verb|ret, br, invoke, resume| и т.д.
	Отвечают за то, какой блок должен будет выполняться по окончании данного.
	\item \textbf{Бинарные операции}: \verb|and, or, shr, add, sub, fdiv| и т.д.
	Работают с двумя операндами одинакового типа.
	Возвращаемое значение имеет также тот же тип.
	Представляют собой арифметические операции.
	\item \textbf{Побитовые бинарные операции}: \verb|or, xor, and, shl, ashr| и т.д.
	Отвечают тем же требованиям, что и бинарные операции, но нацелены на побитовую обработку данных.
	Представляют собой логические операции и операции сдвига.
	\item \textbf{Операции над векторами}: \verb|insertelement, extractelement| и т.д.
	Представляют собой операции доступа к элементам вектора и специфические для данного типа инструкции, необходимые для эффективной работы с векторами.
	\item \textbf{Аггрегирующие операции}: \verb|extractvalue, insertvalue|.
	Предоставляют доступ к элементам структур и массивов.
	\item \textbf{Инструкции доступа к памяти и адресации}: \verb|alloca, load, store| и т.д.
	Набор инструкция для выделения и освобождения памяти, для сохранения значений в память и выгрузки их, а также для работы с указателями.
	\item \textbf{Инструкции для работы с переполняющей арифметикой}.
	\item \textbf{Инструкции для отладки} и другие.
\end{enumerate}

\sect{Инструменты разработки}
Для разработки компилятора был выбран язык C++ в силу наличия полноценного официального API для генерации кода под LLVM только под этот язык.
На этом выборе основан и выбор вспомогательных средств для лексического и синтаксического анализа --- Ragel и Bison.

\sect{Выполнение кода под LLVM}
Для выполнения промежуточный байт-код LLVM необходимо скомпилировать в код на языке ассемблера для целевой платформы.
Для этой цели применяется инструмент llc.
Компиляция байт-кода с помощью llc также предоставляет возможность произвести линковку программы с библиотеками C++, например, с целью внедрения сборщика мусора.

Инструмент lli предоставляет возможность исполнять байт-код налету, без предварительной компиляции всего кода под целевую платформу.
Достигается это или с помощью интерпретатора, или с помощью встроенного JIT-компилятора.

\sect{Тестирование}
Для тестирования каждого этапа работы компилятора (лексического и синтаксического анализатора, семантического анализатора и генератора байт-кода) был разработан специализированный модуль, автоматизирующий выполнение тестов.
На входе модуля тесты задаются в формате YAML и должны содержать следующие поля:
\begin{enumerate}
\item Название теста.
\item Входные данные в формате строки.
\item Ожидаемые выходные данные, одно из:
\begin{itemize}
\item для лексического и синтаксического анализа: представление AST-дерева разбора в виде строки в формате JSON или YAML;
\item для семантического анализа: флаг отсутствия ошибки в выходном потоке или флаг ошибки и её текст;
\item для генерации байт-кода: строка, задающая ожидаемый вывод скомпилированной тестовой программы в стандартный поток вывода.
\end{itemize}
\end{enumerate}

Пример задания теста на синтаксический и лексический анализ приведен в листинге~\ref{list:test_example_syntax}, на семантический анализ --- в листинге~\ref{list:test_example_semantics}, на генерацию байт-кода --- в листинге~\ref{list:test_example_compile}.

\begin{lstlisting}[numbers=left,frame=single,caption={Тест на парсинг условного оператора},label=list:test_example_syntax]
name: simple if
in: if ( 5 ) { 15; }
out:
    if: { int: 5 }
    then:
        block:
            -    int: 15
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[numbers=left,frame=single,caption={Тест на несовместимость типов},label=list:test_example_semantics]
name: Incompatible types bool, int
in: '1 + true * 1'
out: "Operation '*' not supported for type: 'boolean'"
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[numbers=left,frame=single,caption={Тест на компиляцию программы с условным оператором},label=list:test_example_compile]
name: simple if-print-else-no-print-then
in: |
    class Abc {
        public static void main(String[] in) {
            boolean a;
            a = true;
            if ( a ) {
                System.out.println(42);
            } else {
                System.out.println(24);
            }
        }
    }
out: "42\n"
\end{lstlisting}


\chapter{Лексический анализ}
При лексическом анализе использовался компилятор конечных автоматов Ragel, поддерживающий генерацию КА в код на языках C, C++, C\#, Objective-C, D, Java, OCaml, Go, и Ruby.
Данное программное средство поддерживает генерацию табличноуправляемых конечных автоматов по заданным регулярным выражениям и может также строить лексические анализаторы по методу наибольшего совпадения~\cite{ragel}.

В данной работе Ragel использовался для разбиения входных данных на токены.
Среди основных задач, решенных с помощью данного средства, можно выделить:
\begin{enumerate}
	\item объединение цифр в числа;
	\item выделение операторов;
	\item выделение зарезервированных слов;
	\item выделение определенных пользователем имен (названий классов, методов, переменных);
	\item исключение лишних пробельных символов.
\end{enumerate}

По заданным правилам Ragel генерирует 2 файла на языке C++: заголовочный и файл кода.
Данные файлы реализуют конечный автомат, объединяющий последовательности символов в токены по заданным правилам.
Правила, составленные для Ragel по грамматике языка MiniJava приведены в листинге~\ref{list:list2} приложения А.

\chapter{Синтаксический анализ}
Задачей данного этапа было построение парсера для заданной грамматики.
Для автоматизации этого процесса был использован генератор парсеров Bison, предоставляющий возможность преобразовать аннотированную контекстно-свободную грамматику в детерминированный LR или обобщенный LR (GLR) парсер, работающий с LALR(1) таблицами парсинга.
В качестве экспериментальных возможностей Bison может генерировать IELR(1) или канонические LR(1) таблицы парсинга.
Для работы Bison официально предоставляет API для C и C++, экспериментально --- для Java~\cite{bison}.

Для генерации конечного автомата, используемого для парсинга кода, необходимо задать набор правил грамматики и определить обработчики, которые будут вызываться при использовании того или иного правила.
Выработанные правила для Bison  приведены в листинге~\ref{list:list3} приложения А.

С помощью обработчиков, срабатывающих на свёртку по правилу, можно получить на выходе работы парсера абстрактное дерево.
Так как дерево генерируется снизу-вверх, то появляется возможность его частичной <<очистки>> при свёртке.
Bison имеет внутри себя анализатор грамматик на конфликты, который умеет выявлять конфликты типа <<перенос-свёртка>> и <<свёртка-свёртка>>.
Конфликты типа <<перенос-свёртка>> замедляют работу парсера и крайне желательно их разрешение, что зачастую удаётся сделать с помощью задания приоритетов нетерминалов.
Конфликты же типа <<свёртка-свёртка>>, пусть и не прерывают компиляцию, но разрешают её примитивным способом: всегда используется первое правило для свёртки из возможных, вследствие чего наличие таких конфликтов ведёт к достаточно неочевидным результатам.
Следует заметить, что Bison предлагает средства для анализа грамматики, помогающие в решении конфликтов.

\section{Приоритеты правил грамматики}
Bison предоставляет возможность указывать приоритеты для правил грамматики, в которых могут возникнуть конфликты.
В данной работе наивысший приоритет был назначен правилам, раскрывающим арифметические и логические операции.
Среди них были назначены следующие приоритеты:

\begin{verbatim}
%left  OR
%left  AND
%nonassoc LE LEQ EQ NE GEQ GE
%left  PLUS MINUS
%left  MUL DIV MOD
%left  NEG NOT
%right POW
%left LSQUARE
%left DOT
\end{verbatim}

Приоритет задаётся обратным порядком упоминания в файле грамматики, т.е. операция \verb|AND| более приоритетна, чем \verb|OR|.
Ассоциативность же операции задаётся  ключевыми словами ключевыми словами \verb|left|, \verb|right| и \verb|nonassoc|.
При парсинге обращения к элементу массива и присваивания нового значения элементу массива может возникнуть конфликт типа <<перенос-свёртка>>.
Для его разрешения был выставлен более высокий приоритет правилу парсинга присваивания значения элементу массива.
Аналогично был разрешен конфликт при парсинге обращения к элементу класса и присваивания значения элементу значения.

При парсинге условного оператора также может возникнуть конфликт типа <<перенос-свёртка>> в случае, когда допускается опустить блок \verb|else|.
Для разрешения его при парсинге условного оператора были введены приоритеты операций для блоков \verb|than| и \verb|else| следующим образом: \verb|than| > \verb|else|.

\section{Таблица символов}
Использование именованных переменных можно связать с их определениями и с определениями их типов уже на этапе парсинга кода.
Для этого при встрече идентификатора переменной, его запись ищется в таблице символов.
Для поддержки областей видимости вводится не просто таблица символов, а стек таблиц символов.
Вложенные таблицы символов добавляются при входе в анализируемый блок и удаляются из стека при выходе из него.
Под блоком в данном случае подразумевается область кода, ограниченная фигурными скобками.

Таблица символов может представлять блоки двух видов:
\begin{enumerate}
\item Неупорядоченные блоки, в которых использование переменной может встречаться раньше её объявления.
\item Упорядоченные блоки, в которых переменная должна быть объявлена строго до её использования.
\end{enumerate}

К блокам первого типа относится определение класса, а к блокам второго типа относятся определение метода класса, а также все вложенные в него блоки, как то тело цикла или ветка условного оператора, ограниченная фигурными скобками.

Изначально в стек таблиц символов добавляется глобальная таблица символов, которая в дальнейшем будет содержать объявленные классы.
Она представляет собой неупорядоченный блок, благодаря чему нет необходимости объявить класс перед использованием, даже если он будет определён позже.
В глобальную таблицу символов помещаются базовые типы, для языка MiniJava: \verb|int|, \verb|int[]|, \verb|boolean|.

Последовательности действий при парсинге определения переменной и использования её представлены на рисунках~\ref{pic:alg1} и~\ref{pic:alg2}.
Последовательность действий при добавлении и использовании типа аналогична и упрощается засчет того, что у данного узла нет своего типа.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[height=0.7\textwidth]{pictures/activity_addVar.pdf}
  \caption{Алгоритм добавления переменной в таблицу символов}
  \label{pic:alg1}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[height=0.6\textwidth]{pictures/activity_getVar.pdf}
  \caption{Алгоритм поиска переменной в стеке таблиц символов}
  \label{pic:alg2}
\end{figure}

При выходе из блока необходимо удалить верхнюю таблицу символов из стека.
При этом действия при выходе из упорядоченного и неупорядоченного блоков различаются, общий алгоритм приведен на рисунке~\ref{pic:alg3}.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[height=0.65\textwidth]{pictures/activity_popScope.pdf}
  \caption{Действия при удалении таблицы символов из стека}
  \label{pic:alg3}
\end{figure}

При данном алгоритме по окончании парсинга в глобальной таблице символов остаются только те переменные и типы, которые так и не были определены.
Эти данные можно использовать для вывода ошибок типа <<использование переменной без объявления>>.

\section{Тестирование}
Для тестирования правильности синтаксического разбора входных цепочек был разработан набор тестов, которые различаются по целевым тестируемым конструкциям.
Можно выделить тесты на парсинг:
\begin{itemize}
	\item чисел;
	\item базовых операций: операции сравнения, арифметических операции, присваивание, оператор new;
	\item зарезервированных слов;
	\item базовых блоков;
	\item управляющих конструкций: условный оператор, оператор цикла;
	\item объявления и определения метода;
	\item объявления и определения класса;
	\item предопределенных переменных (таких как this, true, false);
	\item определения программы;
	\item комментариев (корректное их удаление).
\end{itemize}

Тесты, проверяющие правильность парсинга, не обязаны быть целиком правильными и могут допускать семантические ошибки.
Это допустимо и даже полезно, поскольку главная задача на этом этапе заключается именно в проверке корректности распознавания конструкций.
Общее количество тестов на парсинг --- 61.
В качестве примера в в листинге~\ref{list:tests_scopes_parse} приложения Б приведены тесты на проверку корректности использования стека таблиц символов при парсинге.

\chapter{Семантический анализ}
На данном этапе выполняется две задачи:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Восстановление связей в AST.} Задача восстановления связей подразумевает связывание объявлений методов классов с их вызовами, переменных класса с обращением к ним, а также восстановление иерархии наследования.
	\item \textbf{Валидация AST.} Задача валидации состоит в проверке совместимости типов в различных языковых конструкциях и проверке иерархий наследования, как то недопущение циклического наследования и проверка совместимости сигнатур наследуемых методов.
\end{enumerate}

\section{Восстановление иерархии наследования}
В общем случае при работе с классами необходимо знать об их методах и переменных.
Для этого производится рекурсивный обход по иерархии наследования вверх, при этом переменные и методы в дочерних классах упорядочиваются с сохранением порядка соответствующих переменных и методов родительских классов.
Данное упорядочивание необходимо будет на этапе генерации кода, так как приведение типа для языков с единственным наследованием можно решить с помощью биткаста.
Также на данном этапе производится проверка на цикличность иерархии наследования.

\section{Восстановление использования переменных и вызова методов}
Связывать использование переменных с их объявлениями при синтаксическом анализе не всегда возможно из-за наследования классов и возможности объявления переменных в неупорядоченных блоках, например, в объявлении классов.
Но, такая возможность появляется после окончания синтаксического анализа и восстановления иерархии наследования.
Также на этом этапе происходит восстановление использования переменной объекта \verb|this|, которая является неявным параметром в каждом методе.
Связывание вызова метода с его определением производится аналогично связыванию переменных.

\section{Проверка совместимости типов}
Задача проверки совместимости типов подразумевает как проверку точного совпадения типов в конструкциях языка, так и проверку того, что типы находятся в одной иерархии наследования.
Проверку типов можно классифицировать по конструкциям, для которых она осуществляется.
Правила совместимости типов для различных конструкций, которые использовались для проверок, приведены в таблице~\ref{tab:type_check}.

\begin{table}[h]
\caption {Условия совместимости типов в различных конструкциях языка}
\label{tab:type_check}
\begin{tabular}{|p{0.08\textwidth}|p{0.32\textwidth}|p{0.55\textwidth}|}
\hline № & Конструкция языка & Условия корректности конструкции \\
\hline 1 & Присваивание & Должно выполняться одно из: \\
 & & 1) Типы в левой и правой частях выражения совпадают и не являются типами \verb|void|. \\
 & & 2) Тип правой части выражения является наследником типа левой части. \\
\hline 2 & Логические выражения & Типы операндов должны быть \verb|boolean| \\
\hline 3 & Арифметические выражения & Типы операндов должны быть \verb|int| \\
\hline 4 & Операции сравнения & Типы операндов должны быть \verb|int| \\
\hline 5 & Наследование & Должны выполняться все условия: \\
 & & 1) Родительский тип должен быть определён. \\
 & & 2) Не должно быть циклического наследования. \\
\hline 6 & Определение метода & Типы входных аргументов и возвращаемого значения должны быть не \verb|void|.
Допускается возвращаемый тип \verb|void| только для функции \verb|main|. \\
\hline 7 & Перегрузка методов класса & Для возвращаемого значения и для каждого аргумента должно выполняться одно из: \\
 & & 1) Типы совпадают. \\
 & & 2) Тип в предке является наследником типа в перегрузке метода. \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Тестирование}

Тестирование результатов семантического анализа проводилось чёрным ящиком, основной целью тестов данного этапа являлись именно тестирование срабатывания проверок и выдача сообщений об ошибках, так как положительные ситуации можно таким же чёрным ящиком проверить при тестировании кодогенерации.
Все тесты нацелены на проверку трёх китов:
\begin{enumerate}
	\item совместимости типов;
	\item множественного определения одной и той же сущности;
	\item определения всех сущностей.
\end{enumerate}

Всего 37 тестовых случаев, 9 из которых проверяют отсутствие ложного срабатывания в агрессивных правилах, которые производят поиск доказательства <<невиновности>>, а не <<вины>>.
Пример теста, проверяющего выявление ошибки переопределения переменной \verb|a| приведён в листинге~\ref{list:test_example_redeclare}.

\begin{lstlisting}[numbers=left,frame=single,caption={Тест на выявление ошибки переопределения переменной},label=list:test_example_redeclare]
name: Redeclare local variables
in: 'class A { public int f() { int a; int a; return 1; } }'
out: 'Attemp to redeclare already defined variable'
\end{lstlisting}

\chapter{Генерация целевого кода}
Разработанный компилятор переходит к генерации кода только при условии успешного парсинга заданного кода и успешного прохождения семантического анализа.
На этом этапе уже восстановлена иерархия классов и вызовы методов должны быть связаны с их определениями.

Для генерации кода использовалось поставляемое LLVM API для C++.
Далее рассмотрены особенности генерации кода для конкретных конструкций языка.

\section{Генерация классовой структуры}

В языке MiniJava объекты обладают методами и переменными, статических методов и переменных класса нет.
Также, в языке присутствует одиночное наследование.
Байт-код llvm имеет только возможность отображать структуры в стиле языка C, поэтому было решено представлять объекты как структуру, где первым элементом является ссылка на структуру с методами, а дальше идут переменные объекта.
Пример получаемого байт-кода для класса \verb|class B { int a; public int b(int c) {return 1;} }| приведён ниже:
\begin{verbatim}
%B..vtable = type { i32 (%B*, i32)* }
%B = type { %B..vtable*, i32 }
@B..vtable..data = private constant %B..vtable { i32 (%B*, i32)* @B.b }

define void @B.B(%B* %this) {
  %1 = getelementptr inbounds %B* %this, i32 0, i32 0
  store %B..vtable* @B..vtable..data, %B..vtable** %1
  ret void
}
\end{verbatim}

Такой подход помогает при приведении объектов к типу предка: необходимо лишь сказать, что это другая структура, а так как после восстановления иерархии наследования методы и переменные в классах упорядочены, то структуры классов наследников полностью включают в себя структуры классов предков.
Необходимость в отдельной структуре методов обуславливается тем, что в дочернем классе могут быть добавлены как переменные, так и методы, а битовое приведение всё равно должно работать.
Методы же, в свою очередь, реализованы как функции, которые первым параметром принимают указатель на свой тип.
Память для структур выделяется в конструкторе, который вызывается при вызове оператора \verb|new|, а значения виртуальных таблиц копируются из прототипов, которые создаются на этапе компиляции.

\section{Генерация объявления и использования переменных}

В байт-коде llvm есть возможность выделять переменные на стеке с помощью вызова инструкции \verb|alloca|, которая на вход получает тип, для которого надо выделить место на стеке, и опциональные параметры: количество элементов (при выделении памяти под массив) и выравнивание.
В качестве результата \verb|alloca| возвращает указатель для хранения значения.

Записывается значение с помощью инструкции \verb|store|, а считывается с помощью инструкции \verb|load|.
Как было рассказано выше, переменные объектов хранятся в структурах, поэтому при обращении к переменной объекта используется специальная инструкция \verb|getelementptr|, которая принимает указатель, относительно которого сделать сдвиг, и позицию в структуре, на которую и возвращает указатель.

После восстановления использования переменных каждое использование переменной точно связано с самой переменной, добавив к этому тот факт, что генерация выделения памяти под переменную всегда происходит до её использования, то при выделении памяти очевидным является сохранение полученного адреса после объявления переменной в таблице символов.

\section{Генерация вызова методов}

Методы реализованы как функции, которые первым параметром принимают указатель на свой тип.
Для вызова метода сначала с помощью инструкции \verb|getelementptr| получается указатель на таблицу методов объекта, а потом из неё с помощью той же инструкции \verb|getelementptr| получается указатель на метод.
Вызов метода в llvm осуществляется с помощью инструкции \verb|call|, куда передаётся указатель на метод и входные параметры.
Например, для такого кода MiniJava: \verb|obj.meth(42)|, где \verb|meth| имеет тип \verb|(int) -> int| будет получен соответствующий байт-код llvm:
\begin{verbatim}
  %2 = getelementptr inbounds %B* %obj, i32 0, i32 0
  %3 = load %B..vtable** %2
  %4 = getelementptr inbounds %B..vtable* %3, i32 0, i32 0
  %5 = load i32 (%B*, i32)** %4
  %6 = call i32 %5(%B* %obj, i32 42)
\end{verbatim}

\section{Генерация структур потока управления}

В MiniJava есть всего 3 структуры потока управления:
\begin{itemize}
	\item ветвление;
	\item цикл с предусловием;
	\item возврат результата из функции.
\end{itemize}

LLVM предоставляет средства, схожие по функциональности с присутствующими в языке ассемблера, поэтому приёмы кодирования данных структур особо не отличаются.
Ветвление для кода \verb|if ( 1 ) { 2; } else { 3; }| транслируется в следующий llvm-код:
\begin{verbatim}
  br i32 1, label %then, label %else
then:                                             ; preds = %0
  br label %endif
else:                                             ; preds = %0
  br label %endif
endif:                                            ; preds = %else, %then
\end{verbatim}

Цикл с предусловием для кода \verb|while ( 1 ) { 2; }| транслируется в нижеприведённый llvm-код:
\begin{verbatim}
  br label %pre_loop
pre_loop:                                         ; preds = %loop_body, %0
  br i32 1, label %loop_body, label %end_loop
loop_body:                                        ; preds = %pre_loop
  br label %pre_loop
end_loop:                                         ; preds = %pre_loop
\end{verbatim}

Возврат результата из функции транслируется в соответствующий оператор \verb|ret|, принимающий один аргумент.
Для \verb|return 1;| будет сгенерирован соответствующий ему llvm-код \verb|ret i32 1|.

\section{Генерация вычислений}
Для генерации арифметических и логических операций и операций сравнения LLVM API предоставляет набор соответствующих функций, представленных в нескольких операций в зависимости от типа операции.
Например, для операции сложения предоставляются две функции: для сложения беззнаковых чисел и для сложения чисел со знаком.
Операция умножения представлена в двух вариантах по другому критерию: для умножения целых чисел и для умножения чисел с плавающей точкой.
В то же время для операции деления предоставляются все три варианта функции: деление целых беззнаковых, целых знаковых и чисел с плавающей точкой.
В грамматике MiniJava тип \verb|int| является знаковым, поэтому использовались версии функций генерации кода операций для знаковых типов.
Например, для выражения \verb|a+b-c*d| будет сгенерирован следующий байт-код:
\begin{verbatim}
  %1 = mul i32 %c, %d
  %2 = add i32 %a, %b
  %3 = sub i32 %2, %1
\end{verbatim}

LLVM предоставляет встроенную функцию для возведения нецелого числа в целую степень.
Для её использования потребовалось воспользоваться механизмом для генерации вызова функции, предоставляемым стандартным API.
Поскольку арифметические операции в MiniJava определены только для целых чисел, потребовалось предварительно приводить целое число к типу с плавающей точкой, а затем приводить результат вычисления обратно к целому типу.
Например, для кода \verb|int a = 2; int b = 4; a**b;|, возводящего число \verb|a| в степень \verb|b|, генерируется следующий байт-код:
\begin{verbatim}
  %a = alloca i32
  store i32 2, i32* %a
  %b = alloca i32
  store i32 4, i32* %b
  %1 = load i32* %a
  %2 = sitofp i32 %1 to float
  %3 = load i32* %b
  %4 = call float @llvm.powi.f32(float %2, i32 %3)
  %5 = fptosi float %4 to i32
\end{verbatim}

\section{Подключение сторонних библиотек на примере сборки мусора}

В оригинальном описании языка MiniJava отсутствуют операции освобождения памяти, так как их нет и в языке Java.
В то же время целевая машина LLVM, в отличии от JVM, не имеет встроенного сборщика мусора.
Для решения данной проблемы было решено использовать сборщик мусора Боэма-Демерса-Вейзера для языка C.
Основная причина заключалась в удобстве его использования --- необходимо лишь  вместо вызовов встроенных функций выделения памяти вызывать предоставляемые библиотекой.
Плюсом также является скорость работы, т.к. реализуется сборка мусора на основе подсчёта количества ссылок.
Минусом является фрагментация памяти ввиду отсутствия процедуры дефрагментации.

Для подключения сторонних библиотек llvm предоставляет механизм статического связывания нескольких исходных файлов с llvm-байт-кодом.
Функции из сторонних библиотек в остальных файлах в этом случае должны объявляться как внешние.

\section{Тестирование}

Тестирование кодогенерации проводилось чёрным ящиком, т.е. законченному исходному коду на языке MiniJava  ставился в соответствие вывод, ожидаемый от запуска этого кода.
Все тесты разделены на классы эквивалентности:
\begin{enumerate}
	\item алгебраические выражения;
	\item объявление и использование переменных;
	\item структуры потока выполнения;
	\item вызов методов;
	\item классовые структуры, \verb|this| и создание объектов;
	\item наследование;
	\item создание и работа с массивами;
	\item полноценные сторонние тесты.
\end{enumerate}

Всего 70 тестовых случаев, 8 из которых распространяются вместе с грамматикой MiniJava и содержат сложные программы, нацеленные на проверку реализации нескольких возможностей MiniJava одновременно: бинарный поиск, бинарное дерево, сортировка пузырьком, вычисление факториала, линейный поиск, связный список, быстрая сортировка и обход дерева.
Пример теста вычисления факториала приведён в листинге~\ref{list:test_example_fact}.
Более сложные тесты приведены в листингах приложения В.

\begin{lstlisting}[numbers=left,frame=single,caption={Тест на вычисление факториала},label=list:test_example_fact]
name: custom factorial code
in: |
    class Factorial{
        public static void main(String[] a){
            System.out.println(new Fac().ComputeFac(10));
        }
    }
    class Fac {

        public int ComputeFac(int num){
            int num_aux ;
            if (num < 1)
                num_aux = 1 ;
            else
                num_aux = num * (this.ComputeFac(num-1)) ;
            return num_aux ;
        }
    }
out: "3628800\n"
\end{lstlisting}

\chapt{Заключение}

В ходе выполнения данной работы были спроектированы и реализованы все составляющие классического компилятора, а именно были реализованы следующие функции: лексический анализ, синтаксический анализ, семантический анализ и кодогенерация.
Полученный компилятор языка MiniJava полностью соответствует официальным спецификациям данного языка и расширяет их дополнительными возможностями, среди которых можно выделить включение дополнительных операций в язык усовершенствование перегрузки методов при наследовании.
При кодогенерации компилятор предусматривает возможность внедрения сборщика мусора, таким образом реализуя функцию автоматического контроля за памятью.

Разработанный компилятор предоставляет возможность отдельного выполнения парсинга, семантического анализа и кодогенерации.
Вместе с ним предоставляется набор тестов как на каждую из перечисленных функций в отдельности, так и охватывающих всех их одновременно.
По результатам проведенного поэтапного модульного и функционального тестирования были составлены в общей сложности 168 тестовых случаев, которые успешно отрабатывают на полученной реализации.

\newpage

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{llvm_freebsd}
	Larabel, Michael.
	Clang To Become The Default FreeBSD Compiler Soon / Michael Larabel
	.--- Режим доступа: http://www.phoronix.com/scan.php?page=news\_item\&px=MTE4NDQ
	(дата последнего обращения: 2014.05.23)


\bibitem{cambridge}
	Modern Compiler Implementation in Java, Second Edition - The MiniJava Project / Cambridge University Press
	.--- Режим доступа: http://www.cambridge.org/us/features/052182060X/index.html
	(дата последнего обращения: 2014.05.23)

\bibitem{ragel}
	Thurston, Adrian.
	Ragel State Machine Compiler / Adrian Thurston
	.--- Режим доступа: http://www.complang.org/ragel/
	(дата последнего обращения: 2014.05.23)

\bibitem{bison}
	Bison - GNU parser generator / GNU project
	.--- Режим доступа: http://www.gnu.org/software/bison/
	(дата последнего обращения: 2014.05.23)

\bibitem{llvm}
	Lattner, Chris.
	The LLVM Compiler Infrastructure / Chris Lattner
	.--- Режим доступа: http://llvm.org/
	(дата последнего обращения: 2014.05.23)

\end{thebibliography}

\newpage
\append{A}{Грамматика языка MiniJava}

\begin{lstlisting}[numbers=left,frame=single,caption={БНФ для minijava},label=list:list1]
Goal              ::= MainClass ( ClassDeclaration )* <EOF>
MainClass         ::= "class" Identifier "{" "public" "static" "void" "main" "(" "String" "[" "]" Identifier ")" "{" Statement "}" "}"
ClassDeclaration  ::= "class" Identifier ( "extends" Identifier )? "{" ( VarDeclaration )* ( MethodDeclaration )* "}"
VarDeclaration    ::= Type Identifier ";"
MethodDeclaration ::= "public" Type Identifier "(" ( Type Identifier ( "," Type Identifier )* )? ")" "{" ( VarDeclaration )* ( Statement )* "return" Expression ";" "}"
Type              ::= "int" "[" "]"
                   |  "boolean"
                   |  "int"
                   |  Identifier
Statement         ::= "{" ( Statement )* "}"
                   |  "if" "(" Expression ")" Statement "else" Statement
                   |  "while" "(" Expression ")" Statement
                   |  "System.out.println" "(" Expression ")" ";"
                   |  Identifier "=" Expression ";"
                   |  Identifier "[" Expression "]" "=" Expression ";"
Expression        ::= Expression ( "&&" | "<" | "+" | "-" | "*" ) Expression
                   |  Expression "[" Expression "]"
                   |  Expression "." "length"
                   |  Expression "." Identifier "(" ( Expression ( "," Expression )* )? ")"
                   |  <INTEGER_LITERAL>
                   |  "true"
                   |  "false"
                   |  Identifier
                   |  "this"
                   |  "new" "int" "[" Expression "]"
                   |  "new" Identifier "(" ")"
                   |  "!" Expression
                   |  "(" Expression ")"
Identifier        ::= <IDENTIFIER>
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=left,frame=single,caption={Правила лексического разбора для Ragel},label=list:list2]
	number = digit+;
	ws = [ \t\n];
	main := |*
		number => {
			ret = Parser::token::NUM;
			val->intn = new IntNode(atoi(std::string(ts, te).c_str()));
			fbreak;
		};
		'if'    => { ret = Parser::token::IF; fbreak; };
		'elsif' => { ret = Parser::token::ELSIF; fbreak; };
		'else'  => { ret = Parser::token::ELSE; fbreak; };
		'while'  => { ret = Parser::token::WHILE; fbreak; };
		'new'    => { ret = Parser::token::NEW; fbreak; };
		'return' => { ret = Parser::token::RETURN; fbreak; };
		'true'   => {
			ret = Parser::token::BOOL_VALUE;
			val->booln = new BooleanNode(true);
			fbreak;
		};
		'false'  => {
			ret = Parser::token::BOOL_VALUE;
			val->booln = new BooleanNode(false);
			fbreak;
		};
		'this'   => { ret = Parser::token::THIS; fbreak; };
		'public' => { ret = Parser::token::PUBLIC; fbreak; };
		'class' => { ret = Parser::token::CLASS; fbreak; };
		'extends' => { ret = Parser::token::EXTENDS; fbreak; };
		'static' => { ret = Parser::token::STATIC; fbreak; };
		'void'   => { ret = Parser::token::VOID; fbreak; };
		'String' => { ret = Parser::token::STRING; fbreak; };
		'int'    => { ret = Parser::token::INT; fbreak; };
		'System.out.println' => { ret = Parser::token::PRINTLN; fbreak; };
		 ((0x0400..0x04FF) | [a-zA-Z0-9_])+ => {
		  val->ident = new std::string(ts, te);
		  ret = Parser::token::IDENTIFIER; fbreak;
		 };
		'{' => { ret = Parser::token::LCURVE; fbreak; };
		'}' => { ret = Parser::token::RCURVE; fbreak; };
		'(' => { ret = Parser::token::LPAREN; fbreak; };
		')' => { ret = Parser::token::RPAREN; fbreak; };
		'+' => { ret = Parser::token::PLUS; fbreak; };
		'-' => { ret = Parser::token::MINUS; fbreak; };
		'*' => { ret = Parser::token::MUL; fbreak; };
		'/' => { ret = Parser::token::DIV; fbreak; };
		'%' => { ret = Parser::token::MOD; fbreak; };
		'**' => { ret = Parser::token::POW; fbreak; };
		'&&' => { ret = Parser::token::AND; fbreak; };
		'||' => { ret = Parser::token::OR; fbreak; };
		'!' => { ret = Parser::token::NOT; fbreak; };
		'<' => { ret = Parser::token::LE; fbreak; };
		'<=' => { ret = Parser::token::LEQ; fbreak; };
		'==' => { ret = Parser::token::EQ; fbreak; };
		'!=' => { ret = Parser::token::NE; fbreak; };
		'>=' => { ret = Parser::token::GEQ; fbreak; };
		'>' => { ret = Parser::token::GE; fbreak; };
		'[' => { ret = Parser::token::LSQUARE; fbreak; };
		']' => { ret = Parser::token::RSQUARE; fbreak; };
		';'+ => { ret = Parser::token::DELIM; fbreak; };
		',' => { ret = Parser::token::COMMA; fbreak; };
		'.' => { ret = Parser::token::DOT; fbreak; };
		'=' => { ret = Parser::token::ASSIGN; fbreak; };
		ws;
		'//' [^\n]+;
	*|;
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=left,frame=single,caption={Токены и грамматика языка MiniJava, используемая для Bison},label=list:list3]
%%
/* Parser tokens */
%token END       0 "end of file"
%token LCURVE   30 "{"
%token RCURVE   31 "}"
%token LPAREN   40 "("
%token RPAREN   41 ")"
%token MUL      42 "*"
%token PLUS     43 "+"
%token MINUS    45 "-"
%token DIV      47 "/"
%token MOD      48 "%"
%token POW      49 "**"
%token AND      50 "&&"
%token OR       51 "||"
%token NOT      52 "!"
%token LE       53 "<"
%token LEQ      54 "<="
%token EQ       55 "=="
%token NE       56 "!="
%token GEQ      57 ">="
%token GE       58 ">"
%token ASSIGN   59 "="
%token LSQUARE  61 "["
%token RSQUARE  62 "]"
%token THIS     72 "this"
%token IF      100 "if"
%token THEN    101 "then"
%token ELSIF   102 "elsif"
%token ELSE    103 "else"
%token WHILE   104 "while"
%token RETURN  105 "return"
%token NEW     106 "new"
%token DELIM   110 ";"
%token COMMA   111 ","
%token DOT     112 "."
%token PUBLIC  120 "public"
%token CLASS   130 "class"
%token EXTENDS 131 "extends"
%token STATIC  132 "static"
%token VOID    133 "void"
%token STRING  134 "String"
%token INT     135 "int"
%token PRINTLN 140 "System.out.println"
%token NUM
%token BOOL_VALUE
%token IDENTIFIER
%token TYPE
%nonassoc CALC
%nonassoc IDENT
%nonassoc GETTER
%nonassoc TYPE
%nonassoc THEN
%nonassoc ELSE
%nonassoc WHILE
%left  OR
%left  AND
%nonassoc LE LEQ EQ NE GEQ GE
%left  PLUS MINUS
%left  MUL DIV MOD
%left  NEG NOT
%right POW
%left LSQUARE
%left DOT
%%
input
	: /* empty */
	| exp
	| sequence
	| class_def
	| fun
	| program
	;
program
	: main_class additional_classes
	| main_class
	;
additional_classes
	: additional_classes class_def
	| class_def
	;
exp
	: calc %prec CALC
	| BOOL_VALUE
	| IDENTIFIER
	| THIS
	| PRINTLN LPAREN exp RPAREN
	| exp DOT IDENTIFIER LPAREN comma_separated_exps RPAREN
	| NEW IDENTIFIER LPAREN RPAREN
	| NEW INT LSQUARE exp RSQUARE
	| get_array_item %prec GETTER
	| get_object_item %prec GETTER
	| IDENTIFIER ASSIGN exp %prec IDENT
	| get_array_item ASSIGN exp %prec IDENT
	| get_object_item ASSIGN exp %prec IDENT
	;
get_array_item
	: exp LSQUARE exp RSQUARE
	;
get_object_item
	: exp DOT IDENTIFIER
	;
calc
	: NUM
	| exp PLUS exp
	| exp MINUS exp
	| exp MUL exp
	| exp DIV exp
	| MINUS exp %prec NEG
	| exp POW exp
	| exp MOD exp
	| exp AND exp
	| exp OR exp
	| NOT exp %prec NOT
	| exp LE exp
	| exp LEQ exp
	| exp EQ exp
	| exp NE exp
	| exp GEQ exp
	| exp GE exp
	| LPAREN exp RPAREN
	;
lcurve
	: LCURVE
	;
rcurve
	: RCURVE
	;
statement
	: exp DELIM
	| var_decl DELIM
	| var_decl ASSIGN exp DELIM
	| IF LPAREN exp RPAREN statement %prec THEN
	| IF LPAREN exp RPAREN statement ELSE statement
	| WHILE LPAREN exp RPAREN statement %prec WHILE
	| block
	| block DELIM
	;
sequence
	: statement
	| sequence statement
	;
block
	: lcurve rcurve
	| lcurve sequence rcurve
	;
block_with_return
	: LCURVE RETURN exp DELIM RCURVE
	| LCURVE sequence RETURN exp DELIM RCURVE
	;
var_decl
	: type IDENTIFIER
	;
type
	: INT
	| STRING
	| INT LSQUARE RSQUARE
	| STRING LSQUARE RSQUARE
	| IDENTIFIER
	;
fun
	: fun_head LPAREN comma_separated_defines RPAREN block_with_return
	;
fun_head
	: PUBLIC type IDENTIFIER
	;
main_fun
	: main_fun_head LPAREN STRING LSQUARE RSQUARE IDENTIFIER RPAREN block
	;
main_fun_head
	: PUBLIC STATIC VOID IDENTIFIER
	;
comma_separated_exps
	: /* empty */
	| comma_separated_exps COMMA exp
	| exp
	;
comma_separated_defines
	: /* empty */
	| comma_separated_defines COMMA var_decl
	| var_decl
	;
class_def
	: class_def_head LCURVE class_content RCURVE
	| class_def_head EXTENDS type LCURVE class_content RCURVE
	;
main_class
	: class_def_head LCURVE main_fun RCURVE
	;
class_def_head
	: CLASS IDENTIFIER
	;
class_content
	: /* empty */
	| var_decl DELIM class_content
	| fun class_content
	;
%%
\end{lstlisting}

\newpage
\append{Б}{Тесты на корректность использования стека таблиц символов}
\begin{lstlisting}[numbers=left,frame=single,caption={Тесты на корректность использования стека таблиц символов},label=list:tests_scopes_parse]
---
name: simple define
in: "var a;"
out:
    define:
        var: a
        isa: var
---
name: previously defined var, ordered scope
in: "{ var a; a+1; }"
out:
    block:
        -   define:
                var: a
                isa: var
        -   act:
                op: '+'
            args:
                -   var: a
                    isa: var
                -   int: 1
---
name: previously not defined var, ordered scope
in: "{ a+1; var a;}"
out:
    block:
        -   act:
                op: '+'
            args:
                -   var: a
                    isa: $junk
                -   int: 1
        -   define:
                var: a
                isa: var
---
name: previously not defined var in child scope, ordered scope
in: "{ {a+1;}; var a;}"
out:
    block:
        -   block:
            -   act:
                    op: '+'
                args:
                    -   var: a
                        isa: $junk
                    -   int: 1
        -   define:
                var: a
                isa: var
---
name: previously defined var in child scope, ordered scope
in: "{ var a; {a+1;};}"
out:
    block:
        -   define:
                var: a
                isa: var
        -   block:
            -   act:
                    op: '+'
                args:
                    -   var: a
                        isa: var
                    -   int: 1
---
name: recursive previously defined var in child scope, ordered scope
in: "{ var a; {{{a;}}};}"
out:
    block:
        -   define:
                var: a
                isa: var
        -   block:
            -   block:
                -   block:
                    -   var: a
                        isa: var
---
name: recursive previously not defined var in child scope, ordered scope
in: "{ {{{a;}}}; var a;}"
out:
    block:
        -   block:
            -   block:
                -   block:
                    -   var: a
                        isa: $junk
        -   define:
                var: a
                isa: var
\end{lstlisting}

\newpage
\append{В}{Тесты на кодогенерацию}
\begin{lstlisting}[numbers=left,frame=single,caption={Тест с реализацией бинарного поиска},label=list:tests_bin_search]
---
name: Linear search
in: |
 class BinarySearch{
    public static void main(String[] a){
        System.out.println(new BS().Start(20));
        }
    }
    // This class contains an array of integers and
    // methods to initialize, print and search the array
    // using Binary Search
    
    class BS{
        int[] number ;
        int size ;
    
        // Invoke methods to initialize, print and search
        // for elements on the array
        public int Start(int sz){
        int aux01 ;
        int aux02 ;
        aux01 = this.Init(sz);
        aux02 = this.Print();
        if (this.Search(8)) System.out.println(1) ;
        else System.out.println(0) ;
        if (this.Search(19)) System.out.println(1) ;
        else System.out.println(0) ;
        if (this.Search(20)) System.out.println(1) ;
        else System.out.println(0) ;
        if (this.Search(21)) System.out.println(1) ;
        else System.out.println(0) ;
        if (this.Search(37)) System.out.println(1) ;
        else System.out.println(0) ;
        if (this.Search(38)) System.out.println(1) ;
        else System.out.println(0) ;
        if (this.Search(39)) System.out.println(1) ;
        else System.out.println(0) ;
        if (this.Search(50)) System.out.println(1) ;
        else System.out.println(0) ;
    
        return 999 ;
        }
    
    
        // Search for a specific value (num) using
        // binary search
        public boolean Search(int num){
        boolean bs01 ;
        int right ;
        int left ;
        boolean var_cont ;
        int medium ;
        int aux01 ;
        int nt ;
    
        aux01 = 0 ;
        bs01 = false ;
        right = number.length ;
        right = right - 1 ;
        left = 0 ;
        var_cont = true ;
        while (var_cont){
            medium = left + right ;
            medium = this.Div(medium);
            aux01 = number[medium] ;
            if (num < aux01) right = medium - 1 ;
            else left = medium + 1 ;
            if (this.Compare(aux01,num)) var_cont = false ;
            else var_cont = true ;
            if (right < left) var_cont = false ;
            else nt = 0 ;
        }
    
        if (this.Compare(aux01,num)) bs01 = true ;
        else bs01 = false ;
        return bs01 ;
        }
    
        // This method computes and returns the
        // integer division of a number (num) by 2
        public int Div(int num){
        int count01 ;
        int count02 ;
        int aux03 ;
    
        count01 = 0 ;
        count02 = 0 ;
        aux03 = num - 1 ;
        while (count02 < aux03) {
            count01 = count01 + 1 ;
            count02 = count02 + 2 ;
        }
        return count01 ;    
        }
    
        
        // This method compares two integers and
        // returns true if they are equal and false
        // otherwise
        public boolean Compare(int num1 , int num2){
        boolean retval ;
        int aux02 ;
    
        retval = false ;
        aux02 = num2 + 1 ;
        if (num1 < num2) retval = false ;
        else if (!(num1 < aux02)) retval = false ;
        else retval = true ;
        return retval ;
        }
    
        // Print the integer array
        public int Print(){
        int j ;
    
        j = 1 ;
        while (j < (size)) {
            System.out.println(number[j]);
            j = j + 1 ;
        }
        System.out.println(99999);
        return 0 ;
        }
        
    
        // Initialize the integer array
        public int Init(int sz){
        int j ;
        int k ;
        int aux02 ;
        int aux01 ;
    
        size = sz ;
        number = new int[sz] ;
        
        j = 1 ;
        k = size + 1 ;
        while (j < (size)) {
            aux01 = 2 * j ;
            aux02 = k - 3 ;
            number[j] = aux01 + aux02 ;
            j = j + 1 ;
            k = k - 1 ;
        }
        return 0 ;    
        }
    
    }
out: "20\n21\n22\n23\n24\n25\n26\n27\n28\n29\n30\n31\n32\n33\n34\n35\n36\n37\n38\n99999\n0\n0\n1\n1\n1\n1\n0\n0\n999\n"
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=left,frame=single,caption={Тест с реализацией быстрой сортировки},label=list:tests_quick_sort]
---
name: Linear search
in: |
    class QuickSort{
        public static void main(String[] a){
        System.out.println(new QS().Start(10));
        }
    }
    
    
    // This class contains the array of integers and
    // methods to initialize, print and sort the array
    // using Quicksort
    class QS{
        
        int[] number ;
        int size ;
    
        // Invoke the Initialization, Sort and Printing
        // Methods
        public int Start(int sz){
        int aux01 ;
        aux01 = this.Init(sz);
        aux01 = this.Print();
        System.out.println(9999);
        aux01 = size - 1 ;
        aux01 = this.Sort(0,aux01);
        aux01 = this.Print();
        return 0 ;
        }
    
     
        // Sort array of integers using Quicksort method
        public int Sort(int left, int right){
        int v ;
        int i ;
        int j ;
        int nt;
        int t ;
        boolean cont01;
        boolean cont02;
        int aux03 ;
        t = 0 ;
        if (left < right){
            v = number[right] ;
            i = left - 1 ;
            j = right ;
            cont01 = true ;
            while (cont01){
            cont02 = true ;
            while (cont02){
                i = i + 1 ;
                aux03 = number[i] ;
                if (!(aux03<v)) cont02 = false ;
                else cont02 = true ;
            }
            cont02 = true ;
            while (cont02){
                j = j - 1 ;
                aux03 = number[j] ;
                if (!(v < aux03)) cont02 = false ;
                else cont02 = true ;
            }
    
    
            t = number[i] ;
            number[i] = number[j] ;
            number[j] = t ;
            //aux03 = i + 1 ;
            if ( j < (i+1)) cont01 = false ;
            else cont01 = true ;
            }
            number[j] = number[i] ;
            number[i] = number[right] ;
            number[right] = t ;
            nt = this.Sort(left,i-1);
            nt = this.Sort(i+1,right);
        }
        else nt = 0 ;
        return 0 ;
        }
    
        
        // Print array of integers
        public int Print(){
        int j ;
        j = 0 ;
        while (j < (size)) {
            System.out.println(number[j]);
            j = j + 1 ;
        }
        return 0 ;
        }
        
    
        // Initialize array of integers
        public int Init(int sz){
        size = sz ;
        number = new int[sz] ;
        
        number[0] = 20 ;
        number[1] = 7  ; 
        number[2] = 12 ;
        number[3] = 18 ;
        number[4] = 2  ; 
        number[5] = 11 ;
        number[6] = 6  ; 
        number[7] = 9  ; 
        number[8] = 19 ; 
        number[9] = 5  ;
        
        return 0 ;    
        }
    
    }
out: "20\n7\n12\n18\n2\n11\n6\n9\n19\n5\n9999\n2\n5\n6\n7\n9\n11\n12\n18\n19\n20\n0\n"
\end{lstlisting}




\end{document}
